<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="coislinianus_gr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Geographiae Informatio</title>
                <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg0090"
                    >Agathemerus</author>
                <author role="transcriptor">Chiara Palladino</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <sponsor>Università degli Studi di Bari Aldo Moro</sponsor>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="CP">Chiara Palladino</persName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="MB">Monica Berti</persName>
                    <resp>Supervisor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="GC">Gregory Crane</persName>
                    <resp>Supervisor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName> Pasquale Massimo Pinto</persName>
                    <resp>Supervisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">coislinianus_gr.xml</idno>

                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"> Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike International 4.0
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2015</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
              
                <listBibl>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier xml:lang="fr">

                            <settlement>Paris</settlement>
                            <repository>Bibliothéque Nationale</repository>
                            <collection>Coislin</collection>
                            <idno>Par. Coisl. 374</idno>




                        </msIdentifier>

                        <msContents>


                            <msItem n="urn:cite:excerpta:J:b">
                                <locus>f. 307r </locus>
                                <author>Agathemerus</author>
                                <title xml:lang="lat">Excerptum Jb De Maribus</title>
                                <author role="editor">Bernard de
                                    Montfaucon</author>
                          
                                
                            </msItem>
                            <msItem n="urn:cite:excerpta:J:d">
                                <locus>f. 307r </locus>
                                <author>Ptolemy, Geography</author>
                                <title xml:lang="lat">Excerptum Jd</title>
                                <author role="editor">Bernard de
                                    Montfaucon</author>
                                
                                
                            </msItem>
                            <msItem n="urn:cts:greekLit:tlg2934.tlg004.kotter:23b">
                                <locus></locus> 
                                <author>John of Damascus</author>
                                <title xml:lang="lat">Expositio fidei orthodoxae</title>
                                <author role="editor">Bernard de
                                    Montfaucon</author>
                           
                         
                            </msItem>
           


                        </msContents>

                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc material="parch">

                                    <extent>
                                        <dimensions>
                                            <height/>
                                            <width/>
                                        </dimensions>
                                    </extent>
                                </supportDesc>

                            </objectDesc>

                            <handDesc hands="1">
                                <handNote xml:id="M1" scope="major"/>

                            </handDesc>
                        </physDesc>

                        <history>

                            <origin>
                                <origPlace/>
                                <origDate/>
                            </origin>

                            <acquisition/>

                        </history>
                    </msDesc>




                </listBibl>


            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>
                    <title>Agathemerus' Sketch of Geography: from Manuscript to Digital</title>
                </ab>
            </projectDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>

             <!--  <refsDecl n="CTS">
              this will need to be refined. 

                <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters and sections</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl> -->
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>

                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

        <revisionDesc>
            <change who="CP" when="2016-09-01">Created the XML file</change>

        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="edition" subtype="diplomatic"  xml:lang="grc">
       
                <div type="textpart" subtype="excerpt" n="urn:cite:excerpta:J:b">
                    <p>διαδέχεται τὸ Αἰγαῖον πέλαγος Ἑλλήσποντος λήγων εἰς Ἄβυδον καὶ Σηστόν. Εἶτα ἡ
                        Προποντὶς λήγουσα εἰς Χαλκηδόνα καὶ Βυζάντιον, ἔνθα τὰ στενὰ, ἀφ’ ὧν ὁ
                        Πόντος ἄρχεται. Εἶτα ἡ Μαιῶτις λίμνη. πάλιν δὲ ἀπ’ ἀρχῆς Εὐρώπης καὶ Λιβύης
                        Ἰβηρικὸν τὸ ἀπὸ Στηλῶν εἰς Πυρίνον τὸ ὄρος. Λιγυστικὸν δὲ τὸ ἕως τῶν τῆς
                        Τυρρηνίας περάτων. Σαρδώνιον δὲ τὸ ὑπὲρ τὸν Σαρδὼ νεῦον πρὸς τὴν Λιβύην
                        κάτω. Τυρρηνικὸν δὲ τὸ μετὰ Σικελίας λῆγον, ἀρχόμενον ἀπὸ Λιγυστικῆς ἄκρων.
                        Εἶτα Λιβυκόν· Εἶτα Κρητικὸν καὶ Σικελικὸν, καὶ Ἰόνιον, καὶ Ἀδριον. Τὸ δὲ
                        ἀνακεχυμένον ἐκ τοῦ σικελικοῦ πελάγους ὃν καλοῦσι Κορινθιακὸν κόλπον, ἤτοι
                        Ἀλκυονικὴν θάλασσαν· τὸ δὲ Σουνίῳ καὶ Σκυλλαίῳ περιεχόμενον πέλαγος
                        Σαρωνικόν. Εἶτα Μυρτῶον <expan><abbr><am><g/></am></abbr><ex>καὶ</ex></expan> Ἰκάριον, ἐν ᾧ αἱ
                        Κυκλάδες. Εἶτα Καρπάθιον καὶ Παμφύλιον καὶ Αἰγύπτιον. ὑπὲρ δὲ τὸ Ἰκάριον
                        ἑξῆς ἀναχεῖται τὸ Αἰγαῖον. ἔστι δὲ ὁ τῆς Εὐρώπης παράπλους ἀπὸ Ταναΐδος τοῦ
                        ποταμοῦ ἕως Ἡρακλέους στηλῶν στάδια <gap reason="omitted" resp="#BdM"/>
                        ͵θψθ. τῆς δὲ Λιβύης ἀπὸ Τιθάσσεως στόματος ἕως στόματος Κανωβικοῦ σταδίων
                        μυριάδων δύο καὶ ͵θσνβ, τῆς δ’ Ἀσίας ἀπὸ Κανοβικοῦ ἕως Ταναΐδος τοῦ ποταμοῦ
                        μετὰ τῶν κόλπων ὁ παράπλους στάδια δριαʹ. ὁμοῦ παράπλους σὺν κόλποις τῆς
                        καθ’ ἡμᾶς οἰκουμένης στάδια <gap reason="omitted" resp="#BdM"/>.</p>

                </div>
                <div type="textpart" subtype="excerpt" n="urn:cite:excerpta:J:d">
                    <p> Εἰσὶ δὲ αἱ γνωσθεῖσαι ἐπαρχίαι τῆς γῆς, ἤτοι σατραπίαι αὗται. Εὐρώπης μὲν
                        ἐπαρχίαι λδ’. πίνακες ι’. α’. Ἰουβερνία, νῆσος Βρετανικῆς. β’. Ἀλοβίωνος
                        νῆσου Βρετανικῆς. γ’. Ἱσπανία Βαιτική. δ’. Ἱσπανία Λουσιτανία. ε’. Ἱσπανία
                        Ταῤῥακωνησία. ς’. Γαλλία Ἀκουητανία. ζ’. Γαλλία Λουγδωνησία. η’. Γαλλία
                        Βελγική. θ’. Γαλλία Ναρβωνησία. ι’. Γερμανία μεγάλη. ια’. Ῥαιτία καὶ
                        Οὐιενδελκία. ιβ’. Νωρικόν. ιγ’. Πανωνία ἡ ἄνω. ιδ’. Πανωνία ἡ κάτω. ιε’.
                        Ἰλλυρίς. ις’. Δελματία. ιζ’. Ἰταλία. ιη’. Κύρνος νῆσος. ιθ’. Σαρδὼ νῆσος.
                        κ’. Σικελία νῆσος. κα’. Σαρματία ἡ ἐν Εὐρώπῃ. κβ’. Ταυρική χερσόνησος. κγ’.
                        Ἰαζύγων μεταναστῶν. κδ’. Δακία. κε’. Μυσία ἡ ἄνω. κς’. Μυσία ἡ κάτω. κζ’.
                        Θρᾴκη. κη’. Χερσόνησος. κθ’. Μακεδονία. λ’. Ἤπειρος. λα’. Ἀχαΐα. λβ’. Εὔβοια
                        νῆσος. λγ’. Πελοπόννησος. λδ’. Κρήτη νῆσος. Λιβύης ἐπαρχίαι ιβ’. πίνακες δ’.
                        α’. Μαυριτανία Τινγιτανή. β’. Μαυριτανία Καισαρινσία. γ’. Νουμηδία. δ’.
                        Ἀφρίκη ὅλη. ε’. Κυριναικὴ ἡ λεγομένη Πεντάπολις. ς’. Μαρμαρική. ζ’. Λιβύη.
                        η’. Αἴγυπτος ἡ κάτω. θ’. Αἴγυπτος Θηβαΐς. ι’. Ἡ ἐντὸς Ἀφρίκης Λιβύη. ια’. Ἡ
                        ἄνω Αἰγύπτου Αἰθιοπία. ιβ’. Ἡ ἐντὸς τούτων ἁπάντων νοτιωτάτη Αἰθιοπία. Ἀσίας
                        ἠπείρου μεγάλης ἐπαρχίαι μη’. κανόνες δώδεκα. α’. Βηθυνία πόντος. β’. Ἀσία ἡ
                        ἰδίως. γ’. Φρυγία μεγάλη. δ’. Λυκία. ε’. Γαλατία. ς’. Παφλαγονία. ζ’.
                        Παμφυλία. η’. Καππαδοκία. θ’. Ἀρμενία μικρά. ι’. Κιλικία. ια’. Σαρματία
                        ἐντὸς Ἀσίας. ιβ’. Κολχίς. ιγ’. Ἰβηρία. ιδ’. Ἀλβανία. ιε’. Ἀρμενία μεγάλη.
                        ις’. Κύπρος νῆσος. ιζ’. Συρία κοίλη. ιη’. Συρία Φοινίκη. ιθ’. Συρία
                        Παλαιστίνη. κ’. Ἀραβία Πετραία. κα’. Μεσοποταμία. κβ’. Ἀραβία ἔρημος. κγ’.
                        Βαβυλωνία. κδ’. Ἀσυρία. κε’. Σουσιανή. κς’. Μήδεια. κζ’. Περσίς. κη’.
                        Παρθία. κθ’. Καρμανία ἔρημος. λ’. Καρμανία ἑτέρα. λα’. Αραβία εὐδαίμων. λβ’.
                        Ὑρκανία. λγ’. Μαργιανή. λδ’. Βακτριανή. λε’. Σογδιανή. λς’. Σάκων. λζ’.
                        Σκυθία ἡ ἐκτὸς Ἰμάου ὄρους. λη’. Σκυθία ἡ ἐντὸς Ἰμάου ὄρους. λθ’ Σαρματία ἡ
                        ἐν Ασίᾳ. μ’. Ἀρεία. μα’. Παροπανισάδων. μβ’. Δραγγιανή. μγ’. Ἀραχωσία. μδ’.
                        Γεδροσία. με’. Ἰνδικὴ ἡ ἐκτὸς Γάγγου ποταμοῦ. μς’. Ἰνδικὴ ἡ ἐντὸς Γάγγου
                        ποταμοῦ. μζ’. Σῖνων. μη’. Ταπροβάνη νῆσος. <note resp="editor">Quaedam alia
                            sequuntur usque adeo abrasa et deleta, ut legi nequeant</note> </p>
                </div>

            </div>
          
        </body>
    </text>
</TEI>
